\chapter{Métricas} \label{chap:metricas}

\section{Métricas de Software}

Por volta dos anos 70, o desenvolvimento de software estava se tornando caótico. A demanda por novos softwares aumentava,
entretanto não existiam técnicas que apoiassem o desenvolvimento, com isso, os softwares desenvolvidos estavam passando
a ter uma qualidade cada vez pior, sendo "\emph{qualidade} o conjunto de propriedades do produto ou serviço, que lhe conferem 
aptidões para satisfazer as necessidades explícitas ou implícitas" ~\cite{iso:8402}. Tendo isso em vista, o cenário de
desenvolvimento de software era comumente caracterizado da seguinte forma:

\begin{itemize}
  \item Cronograma e estimativas de custo grosseiramente imprecisas;
  \item Software de má qualidade;
  \item Um índice de produtividade crescendo mais lentamente do que a demanda por software.
\end{itemize}

Esse cenário descrito acima foi referenciado como a "Crise do Software" por
~\citeonline{arthur85}.

Para solucionar a "Crise do Software" ~se via necessário um melhor gerenciamento do processo de desenvolvimento de software
e do software produzido, o método utilizado até então não se mostrava eficaz diante desse cenário caótico, as formas de medir 
e estimar não estavam atendendo as reais necessidades. Viu-se então as peculiaridades e complexidade do desenvolvimento de 
software. Levando em consideração que uma métrica é a composição de procedimentos para a definição de escalas e métodos para 
medidas ~\cite{iso:9126-1}, e a partir dessas dificuldades definiu-se qual seria o real objetivo de uma métrica de software: 
identificação e medição dos parâmetros essenciais que afetam o desenvolvimento de software ~\cite{mills88}.

Portanto, as métricas de software possuem papel fundamental para o acompanhamento da qualidade tanto do processo de
desenvolvimento de software, quanto do produto. Para isso, é necessário a definição de boas métricas, o que facilitará
e servirá de insumo para um acompanhamento mais preciso. São consideradas boas métricas aquelas que facilitam a medição dos 
parâmetros de qualidade definidos para um determinado software ~\cite{mills88}. É importante tentar limitar a quantidade
de métricas utilizadas, até porque o tratamento de um grande volume de dados pode ser humanamente impossível 
~\cite{meirelles2013}, e para isso é importante definir e justificar os critérios adotados para a escolha das métricas.
É interessante que as métricas possuam as seguintes características \cite{fenton&pfleenger98,mills88}:

\begin{itemize}
  \item o que a métrica se propõe a medir deve ser claro;
  \item a métrica deve ser formalmente definida, seu valor deve estar atrelado ao objeto medido, independente de quem (ou 
    qual ferramenta) o obtenha;
  \item deve ser possível obter seu valor rapidamente e a baixo custo;
  \item a métrica deve medir efetivamente o proposto por ela;
  \item pequenas mudanças no software, por exemplo, não podem causar grandes mudanças no valor obtido;
  \item deve haver formas de mapeamento das métricas para o entendimento do comportamento das entidades analisadas através 
    da manipulação dos números obtidos;
  \item o resultado da métrica deve ser independente da linguagem de programação utilizada.
\end{itemize}

Além disso, as métricas de software podem ser classificadas quanto ao âmbito da sua aplicação, quanto ao critério utilizado 
na sua definição e quanto ao método de obtenção da medida ~\cite{meirelles2013}. Em resumo, uma métrica de software deve
ser válida, confiável e prática.

As métricas de software são divididas em algumas categorias. Elas podem ser divididas pelo método de obtenção, onde podem
ser \textit{primitivas} ou \textit{compostas}; método como serão determinadas, onde podem ser \textit{objetivas} ou 
\textit{subjetivas}; e também pode variar a sua escala, onde podem ser \textit{nominal}, \textit{ordinal}, \textit{intervalo}
ou \textit{racional}.

As métricas primitivas podem ser obtidas a partir da própria entidade, por
leitura direta, possuem apenas uma medida. Já as
métricas compostas são calculadas a partir de uma ou mais medidas, sendo essas métricas primitivas, logo, as métricas compostas
são derivadas de métricas primitivas. 

A forma de determinar uma métrica pode depender da avaliação de quem está interpretando-a e não somente dos dados em si, nesse
caso, chama-se de métrica subjetiva. Dependendo de quem está avaliando o resultado final pode diferenciar ou não. Agora quando
existem regras claras e bem definidas para determinar a valoração de uma métrica, chamamos a mesma de métrica objetiva, não
dependendo da opinião de terceiros.

As metricas de software precisam ser coletadas em um modelo de dados específico que pode envolver cálculos ou análise 
estatística subjetiva ~\cite{meirelles2013}. Segundo \citeonline{fenton&pfleenger98}, existem quatro tipos de dados de medidas
reconhecidos para métricas de software. Abaixo serão apresentados os quatro tipos de escalas de métricas de software 
~\cite{meirelles2013}:

\begin{itemize}
  \item \textbf{Nominal}: existe um nome ou um valor para um atributo; no entanto, a ordem dos valores não tem nenhum 
    significado para a sua interpretação;
  \item \textbf{Ordinal}: os resultados estão em uma determinada ordem (ascendente ou descendente), mas a distância entre os 
    pontos dessa escala não tem significado;
  \item \textbf{Intervalo}: preserva a importância da ordem dos resultados e possui informações sobre o tamanho dos intervalos
    que separaram os pontos da escala, mas a relação entre os valores não são necessariamente válidas.
  \item \textbf{Racional}: semelhante a escala de intervalo, mas representando também as proporções entre as entidades e
    possuindo um zero absoluto. 
\end{itemize}

Geralmente, a escala racional é preferível as outras, já que a mesma possibilita de maneira mais eficiente a aplicação de 
operações matemáticas ~\cite{meirelles2013}.

No momento de definição de uma métrica de software é necessário pensar na classificação da mesma levando em consideração
todas as dimensões apresentadas, deve-se definir a forma de obtenção, valoração e escala.

Neste trabalho, serão utilizadas em geral métricas objetivas; primitivas e derivadas; e racional. Tendo em vista que o 
foco são métricas de código fonte que serão coletadas de forma automatizada por ferramentas especializadas.

\section{Métricas de \textit{Design} de Código Fonte}

Métricas de \textit{design} de software devem ser compreendidas como um conjunto de métricas que medem atributos do código 
fonte que permitam a avaliação de produtos de software ~\cite{arthur&carlos2014}. A utilização correta de métricas de \textit{design} no ciclo
de desenvolvimento de software oportuniza além da aferição da qualidade do produto, a refatoração. Na refatoração, a forma que
foi implementada determinada funcionalidade é repensada e reimplementada, de forma que melhore alguns atributos do software,
como manutenibilidade, testabilidade, a própria qualidade interna do software. Abaixo serão apresentadas as principais métricas
de design que são possíveis de obter com o uso de ferramentas automatizadas para análise estática de código fonte 
~\cite{arthur&carlos2014,meirelles2013}, o nome completo de cada uma das métricas foi especificado na lista de abreviaturas e 
siglas.

\begin{itemize}
  \item \textbf{LOC}: Calcula o número de linhas executáveis, desconsiderando linhas 
    em branco e comentários. Esta é a métrica de tamanho mais comum. Entretanto, deve ser cuidadosamente usada e composta, pois
    os parâmetros de comparação não devem ser os mesmos quando se varia a linguagem e estilo de programação.
  \item \textbf{AMLOC}: Essa métrica avalia a distribuição
    do código entre os métodos, sendo um importante indicador de coesão, reutilização e outras características importantes. 
    Entretanto, assim como a LOC, deve ser avaliada considerando-se a linguagem e estilo de programação.
  \item \textbf{NOA}: Calcula o número de atributos de uma classe, sendo 
    bastante importante para avaliar a coesão de uma classe.
  \item \textbf{NOM}: Essa métrica se refere ao tamanho de uma classe medindo a 
    quantidade de operações da mesma. Sua interpretação pode ser complicada. Um número excessivo de métodos pode 
    representar falta de coesão e de potencial de reusabilidade da classe. Por outro lado, pode representar uma classe bem 
    estruturada com operações bem definidas. Entretanto, a avaliação isolada desta métrica não permite este tipo de afirmação.
  \item \textbf{NPA}: Mede basicamente o encapsulamento de uma classe.
    Independentemente da linguagem, é desejado que este valor 
    seja o mais baixo possível, pois é recomendado que a manipulação de atributos de uma classe sejam realizados por métodos de 
    acesso e operacionais.
  \item \textbf{NPM}: Essa métrica é muito importante para a compreensão da abstração da classe, pois mede diretamente o 
    tamanho da interface de acesso à mesma. NPM pode ser melhor utilizada, para compreender o potencial de reusabilidade e 
    coesão de uma classe, do que a métrica NOM isoladamente.
  \item \textbf{ANPM}: Essa métrica calcula a média de parâmetros dos métodos da classe onde não se deseja um valor alto.
  \item \textbf{MNPM}: Essa métrica corresponde à maior ocorrência de número de parâmetros dos métodos de uma classe.
  \item \textbf{DIT}: Essa métrica consiste no número de classes ancestrais da classe em análise, sem considerar heranças 
    provindas de \textit{frameworks} ou bibliotecas. Para linguagens com herança múltipla, o valor desta métrica é o DIT 
    da maior hierarquia.
  \item \textbf{NOC}: Consiste no número de filhos direto de uma classe.
  \item \textbf{ACCM}: Essa métrica mede a complexidade média dos métodos de uma classe, baseando-se na complexidade dos fluxos 
    de controle existente no método.
  \item \textbf{RFC}: Essa métrica mede a complexidade de uma classe contando o número de métodos que um objeto de uma classe 
    pode invocar, tanto métodos internos quanto de outras classes.
  \item \textbf{ACC}: Essa métrica mede a conectividade de uma classe a partir da contagem de quantas classes do sistema 
    acessam um atributo ou método da classe em análise. Caso o valor de ACC de uma classe seja alto, modificações em sua 
    estrutura podem afetar mais classes.
  \item \textbf{CBO}: Essa métrica calcula de quantas classes a analisada depende, sendo a recíproca da ACC.
  \item \textbf{COF}: Essa métrica é a razão entre o número de acoplamento existente que não sejam provindos de herança e do 
    número total de possíveis acoplamentos. O máximo de acoplamento possível acontece quando todas as classes estão e são 
    acopladas com as outras classes do projeto.
  \item \textbf{LCOM4}: Essa métrica cálcula o número de componentes conectados em uma classe. Um componente conectado consiste 
    em um conjunto de métodos relacionados. Dois métodos são relacionados se ambos acessam as mesmas variáveis da classe ou um 
    método invoca ao outro.
\end{itemize}

Acima foram apresentadas métricas de \textit{design} atreladas ao tamanho,
coesão, acoplamento e atributos estruturais, que dão uma
visão geral sobre a qualidade do \textit{design} projetado e implementado.

As métricas de \textit{design} possuem relevância neste trabalho pelo fato de que existem três causas básicas que podem surgir 
vulnerabilidades em um software, sendo elas erros de implementação, falhas de
\textit{design} e erros de configuração ou infraestrutura
do sistema ~\cite{malerba2010}. Portanto, as métricas de \textit{design} possuem um papel importante para se 
evitar vulnerabilidades em um software.

Apesar de apresentadas neste trabalho algumas métricas de \textit{design}, e a sua importância por ter associação direta com algumas 
vulnerabilidades, esse não é o foco do trabalho. O foco do estudo são as
métricas de código fonte além do \textit{design}, como as métricas de vulnerabilidade de código fonte que serão 
apresentadas na seção a seguir.

\section{Métricas de Vulnerabilidade de Código Fonte} \label{cap:metricas_vuln}

No mundo atual, onde praticamente todos estão interligados através da Internet, devemos nos preocupar cada vez mais com a 
segurança dos softwares utilizados. Uma simples falha de segurança em um software pode causar desde danos pessoais, como perca 
de arquivos pessoais, até mesmo perca de capital por parte de uma empresa multinacional. Sabendo que vulnerabilidade é um 
conjunto de condições que podem levar a violação de uma política de segurança explícita ou implícita 
~\cite{seacord&householder2005}, necessita-se, no contexto atual, de métricas de software voltadas especificamente para 
vulnerabilidades de código fonte, onde será possível monitorar de maneira mais clara e metódica o quão seguro é o software que 
está sendo desenvolvido ou analisado.

As métricas de vulnerabilidade de código fonte, se utilizadas adequadamente no processo de desenvolvimento de software, evitam
brechas para \textit{exploits} e ataques. Sendo \textit{exploit} um software ou uma técnica que tira vantagem de uma 
vulnerabilidade para violar uma política de segurança ~\cite{seacord&householder2005} e ataque uma série de passos intencionais 
seguidos por um atacante para violar uma política de segurança ~\cite{howard&longstaff98}. Um estudo de caso que exemplifica 
um cenário de não utilização de métricas de vulnerabilidade de código fonte e que esse fator foi preponderante para abrir
brechas para possíveis atacantes, foi o caso apresentado por ~\citeonline{aranha2012} no relatório sobre vulnerabilidades 
encontradas no software da urna eletrônica brasileira. Nesse caso, a utilização de ferramentas de análise estática de código
fonte voltadas para vulnerabilidades é essencial para que esse tipo de falha seja encontrada durante o período de 
desenvolvimento do software, e não depois da sua liberação e colocação em produção.

Tendo em vista a importância do monitoramento de métricas de vulnerabilidade de software, a seguir, serão apresentados alguns
cenários de métricas dessa categoria voltadas principalmente para implementações utilizando as linguagens de programação C e 
C++, que dão maior liberdade na implementação do software. O nome completo das métricas a seguir estão na lista de abreviaturas 
e siglas:

\begin{itemize}
  \item \textbf{AN}: Ocorre quando uma função/método manipular um atributo sem
    validá-lo, acreditando que o mesmo não será 
    nulo, e o argumento passado na chamada da função/método é nulo, como pode ser visto no trecho de código \ref{codigoAN}.

    \begin{lstlisting}[caption={Código exemplo AN}, label=codigoAN]
  int testeAN(int *lista)
  {
      return lista[0];     
  }
  
  int *p = NULL;
  testeAN(p);
    \end{lstlisting}

  \item \textbf{ASOM}: Ocorre quando o tipo da variável (por exemplo \textit{int}, \textit{char}, \textit{float}, 
    \textit{double}) passado para a função \textit{sizeof()} é inconsistente com o \textit{type cast} feito nas funções 
    \textit{malloc()}, \textit{calloc()} e \textit{realloc()}, como pode ser visto no trecho de código \ref{codigoASOM}.

    \begin{lstlisting}[caption={Código exemplo ASOM}, label=codigoASOM]
  int *p = (float *)malloc(10*sizeof(int));
    \end{lstlisting}
  \item \textbf{AUV}: Ocorre quando o valor atribuído a uma variável é lixo ou indefinido. Exemplo no trecho de código 
    \ref{codigoAUV}.

    \begin{lstlisting}[caption={Código exemplo AUV}, label=codigoAUV]
  int a, b;
  a = b;
    \end{lstlisting}
  \item \textbf{BD}: Ocorre quando a forma que é desalocada a memória não condiz como a forma em que a mesma foi alocada, vide 
    exemplo no trecho de código \ref{codigoBD}.

    \begin{lstlisting}[caption={Código exemplo BD}, label=codigoBD]
  char *buff = new char;
  delete[] buff;
    \end{lstlisting}
  \item \textbf{BF}: Ocorre quando há a tentativa de liberar uma área de memória que nunca foi alocada, geralmente quando é 
    passada uma referência para um ponteiro e confundindo o desenvolvedor. Um exemplo é o trecho de código \ref{codigoBF}.

    \begin{lstlisting}[caption={Código exemplo BF}, label=codigoBF]
  char a[4];
  char *b = &a[0];

  free(b);
    \end{lstlisting}
  \item \textbf{DBZ}: Ocorre quando há operações de divisão onde o denominador é igual a zero. O exemplo de trecho de código 
    \ref{codigoDBZ} apresenta esse cenário.

    \begin{lstlisting}[caption={Código exemplo DBZ}, label=codigoDBZ]
  double divide(double numerador, double denominador)
  {
      return numerador/denominador;
  }

  double valor = divide(1.0,0.0);
    \end{lstlisting}
  \item \textbf{DF}: Ocorre quando um ponteiro que aponta para uma região de memória anteriormente alocada é desalocado duas 
    vezes no mesmo contexto. O trecho de código \ref{codigoDF} apresenta um exemplo desse cenário.

    \begin{lstlisting}[caption={Código exemplo DF}, label=codigoDF]
  int *p = new int;

  delete p;
  deletep;
    \end{lstlisting}
  \item \textbf{DNP}: Ocorre quando é desreferenciado um ponteiro que espera-se que seja válido, mas na verdade ele é nulo, 
    vide exemplo do trecho de código \ref{codigoDNP}.

    \begin{lstlisting}[caption={Código exemplo DNP}, label=codigoDNP]
  class A {
      public:
          int x;
  };

  void test() {
      A *p = 0;
      int k = p->x;
  } 
    \end{lstlisting}
  \item \textbf{DUPV}: Ocorre quando é acessado um valor que determinado ponteiro referência entretanto o mesmo ainda não foi 
    definido, assim como é apresentado no trecho de código \ref{codigoDUPV}.

    \begin{lstlisting}[caption={Código exemplo DUPV}, label=codigoDUPV]
  class A {
      public:
          A(int x)
          {
              this->x = x;
          }
          int x,y;
  };

  void test() {
      A *p = new A;
      p->A(10);
      int k = p->y;
  } 
    \end{lstlisting}
  \item \textbf{FGBO}: Ocorre quando é utilizada a função \textit{gets()}, pois a mesma não valida o tamanho do buffer, podendo 
    causar um \textit{buffer overflow}, assim como é apresentado no trecho de código \ref{codigoFGBO}.

    \begin{lstlisting}[caption={Código exemplo FGBO}, label=codigoFGBO]
  void testeFGBO() {
      char buff[1024];
      gets(buff);
  } 
    \end{lstlisting}
  \item \textbf{MLK}: Ocorre quando um espaço de memória não pode mais ser utilizado porque a referência para o mesmo foi 
    perdida, um exemplo seria a não liberação de um espaço de memória alocado como está apresentado no trecho de código 
    \ref{codigoMLK}.

    \begin{lstlisting}[caption={Código exemplo MLK}, label=codigoMLK]
  void testeMLK()
  {
      int *p = malloc(5);

      if(p) 
          return;
  }
    \end{lstlisting}
  \item \textbf{OBAA}: Ocorre quando é acessado uma posição de memória fora do intervalo definido para o \textit{array}, 
    podendo acessar espaço de memória que contenha lixo ou indefinido, abrindo brechas para atacantes. O exemplo no trecho de 
    código \ref{codigoOBAA} representa esse cenário.

    \begin{lstlisting}[caption={Código exemplo OBAA}, label=codigoOBAA]
  int testeOBAA()
  {
    int array[2] = {0};
    return array[2];
  }
    \end{lstlisting}
  \item \textbf{OSF}: Ocorre quando a liberação da região de memória é feita de forma incompleta, no momento da liberação é 
    feito um deslocamento, deixando para trás um região de memória que não será desalocada. Exemplo no trecho de código 
    \ref{codigoOSF}.

    \begin{lstlisting}[caption={Código exemplo OSF}, label=codigoOSF]
  float *p = new float[10];

  delete[] (++p);
    \end{lstlisting}
  \item \textbf{PITFC}: Ocorre quando há a chamada da função \textit{mktemp()}, já que a mesma já está obsoleta e há uma 
    insegurança associada a criação de arquivos temporários devido a fraca randomização na nomeação dos arquivos, onde outra
    aplicação poderia gerar o mesmo arquivo temporário se passado o mesmo prefixo, nessa caso deve-se utilizar a função 
    \textit{mkstemp()}. Exemplo desse cenário no trecho de código \ref{codigoPITFC}

    \begin{lstlisting}[caption={Código exemplo PITFC}, label=codigoPITFC]
  void testePITFC() {
      char *x = mktemp("/tmp/zxcv"); 
  }
    \end{lstlisting}
  \item \textbf{ROGU}: Ocorre quando o resultado de uma operação é lixo ou indefinido, provavelmente devido algum parâmetro da 
    operação ser lixo ou indefinido, assim como é exemplificado no trecho de código \ref{codigoROGU}.

    \begin{lstlisting}[caption={Código exemplo ROGU}, label=codigoROGU]
  int a, b=5;
  int soma = a + b;
    \end{lstlisting}
  \item \textbf{RSVA}: Ocorre quando uma função/método retorna um ponteiro para uma variável de escopo apenas da própria 
    função/método, como apresentado no trecho de código \ref{codigoRSVA}.

    \begin{lstlisting}[caption={Código exemplo RSVA}, label=codigoRSVA]
  char testeRSVA()
  {
      char letra = 'a';
      return &letra;
  }
    \end{lstlisting}
  \item \textbf{SAIGV}: Ocorre quando o endereço de uma variável de escopo de função/método é passada para uma variável global, 
    podendo assim ser acessada fora do seu escopo. Esse cenário é aprensentado no trecho de código \ref{codigoSAIGV}.

    \begin{lstlisting}[caption={Código exemplo SAIGV}, label=codigoSAIGV]
  char *pointer;

  int getWord(void)
  {
      char word[] = "World";
      pointer = word;
      return strlen(pointer);
  }
    \end{lstlisting}
  \item \textbf{UA}: Ocorre quando é alocado 0 bytes para um ponteiro, vide trecho de código \ref{codigoUA}.

    \begin{lstlisting}[caption={Código exemplo UA}, label=codigoUA]
  void *p = malloc(1);
  p = realloc(p,0);
    \end{lstlisting}
  \item \textbf{UAF}: Ocorre quando um ponteiro é utilizado após a região de memória que ele apontava tenha sido desalocada, 
    exemplo no trecho de código \ref{codigoUAF}.

    \begin{lstlisting}[caption={Código exemplo UAF}, label=codigoUAF]
  class Pessoa{
      public:
          void teste();
  };

  int main()
  {
      Pessoa *p = new Pessoa;

      delete p;
      p->teste();

      return 0;
  }
    \end{lstlisting}
  \item \textbf{UAV}: Ocorre quando é passado um parâmetro para uma função e o mesmo não foi inicializado, como apresentado no 
    trecho de código \ref{codigoUAV}.

    \begin{lstlisting}[caption={Código exemplo UAV}, label=codigoUAV]
  void testeUAV(int arg)
  {
      return;
  }

  int main()
  {
      int arg_uninitialized;
      testeUAV(arg_uninitialized);
      
      return 0;
  }
    \end{lstlisting}
\end{itemize}

As métricas relacionadas aos cenários acima são objetivas; primitivas e derivadas; e racionais. Lembrando que o valor dessas 
métricas representam a quantidade de vezes que foram encontrados esses cenários de vulnerabilidade no código fonte do software 
em questão. Esses cenários de vulnerabilidades apresentados são todos baseados na
lista de CWEs \footnote{Acessível em: \url{http://cwe.mitre.org/}}, que nada
mais é do que uma lista de vulnerabilidades de software, sendo uma iniciativa da
própria comunidade a criação dessa lista, que documenta os vários tipos já encontradas e validadas.

No decorrer do trabalho será apresentada a forma que se dará a definição de como
fazer o acompanhamento dessas
métricas, já que, como foi apresentado, é essencial o bom monitoramento das
mesmas. Os possíveis valores de referências servirão
de insumo para tomada de decisão após a extração das métricas, onde o Engenheiro
de Software irá definir se o valor daquela
métrica em específico é aceitável ou não, e, com isso, tomar ações corretivas se necessário.

