\chapter{Considerações Preliminares} \label{chap:consideracoes}

Como pode-se ver nas análises realizadas sobre valores de métricas de
vulnerabilidade de código fonte, uma análise quantitativa não seria relevante
para o momento e sim uma análise qualitativa, a fim de entender o comportamento
e natureza dessas métricas. Na tentativa de realização de uma análise
quantitativa dentro do contexto do estudo de caso, foram negadas algumas
hipóteses e outra hipótese preferiu-se não testa-la. Dentre as hipóteses
apresentadas na subseção \ref{subsec:hipoteses}, as hipóteses \emph{H1} e \emph{H2}
foram negadas e a \emph{H3} não foi testada, as justificativas do porque dessas
decisões está na seção \ref{subsec:teste_hipotese}, onde foi descrito o teste
das hipóteses no estudo de caso realizado.

Na realização da análise qualitativa dos valores das métricas de vulnerabilidade
de código fonte foi possível identificar métricas de vulnerabilidade mais
recorrentes, sendo algumas delas: DNP, AN, ROGU e AUV. Também foi possível
levantar uma nova hipótese a ser testada, onde em projetos de software com
propósitos similares podem também acompanhar suas métricas de vulnerabilidade de
código fonte de maneira similar.

Este trabalho se limitou a uma revisão bibliográfica e um estudo de caso com análise 
quantitativa de um projeto de software e uma análise qualitativa de dez
projetos. Para a consolidação das análises espera-se aumentar a quantidade de
projetos analisados, a fim de ter um resultado mais consistente.

Possíveis limitações podem ser encontradas com relação a extração das métricas
de vulnerabilidade de código fonte, tais limitações devido a possíveis falsos
positivos e negativos, entretanto, seriam limitações da ferramenta \emph{Clang}.
Lembrando que a extração e coleta das métricas de vulnerabilidade não são foco
deste trabalho, apenas a forma de interpretação e acompanhamento das mesmas.

Tendo em vista o tema deste trabalho, será adicionado ao mesmo um novo tipo de
métrica de código fonte, além das métricas de vulnerabilidade, sendo elas as
métricas de anotação para softwares implementados com a linguagem de programação
Java. Sendo essas métricas um novo conceito de métricas de código fonte,
específicas para linguagem Java. O objetivo será o mesmo das métricas de
vulnerabilidade de código fonte, tentar determinar uma melhor forma para
interpretação e acompanhamento de métricas advindas dessa origem.

Após o entendimento de como deve-se acompanhar as métricas trabalhadas neste
trabalho, espera-se modelar o problema seguindo uma abordagem de aprendizado de
máquina, com o intuito de conseguir classificar projetos baseado na valoração
dessas métricas.

Baseado nas considerações feitas acima será apresentado na seção
\ref{sec:cronograma} um cronograma para a continuação deste trabalho.

\section{Cronograma} \label{sec:cronograma}

Esta seção visa apresentar uma perspectiva para a continuação deste trabalho
materializada em um cronograma de atividades. Na tabela \ref{tab:cronograma},
serão apresentadas as atividades e datas previstas para a sua realização.

\begin{table}[h]
\resizebox{\textwidth}{!}{%
\begin{tabular}{|l|c|c|}
\hline
\multicolumn{1}{|c|}{\textbf{Atividade}}                   & \textbf{Data de Início} & \textbf{Data de Término} \\ \hline
Selecionar novos projetos para análise de vulnerabilidades & 02/02                   & 08/02                    \\ \hline
\rowcolor[HTML]{EFEFEF} 
Extrair e Analisar métricas de todos os projetos           & 09/02                   & 15/03                    \\ \hline
Adicionar Métricas de Anotações                            & 16/03                   & 29/03                    \\ \hline
\rowcolor[HTML]{EFEFEF} 
Selecionar projetos para análise de anotações              & 30/03                   & 05/04                    \\ \hline
Extrair e Analisar métricas de anotação                    & 06/04                   & 03/05                    \\ \hline
\rowcolor[HTML]{EFEFEF} 
Elaborar modelo para métricas de vulnerabilidade           & 04/05                   & 31/05                    \\ \hline
Elaborar modelo para métricas de anotação                  & 01/06                   & 21/06                    \\ \hline
\rowcolor[HTML]{EFEFEF} 
Entrega final do trabalho                                  & 22/06                   & 28/06                    \\ \hline
\end{tabular}
}
\caption{Cronograma}
\label{tab:cronograma}
\end{table}

Inicialmente, pretende-se aumentar a base de projetos para análise de métricas
de vulnerabilidade de código fonte, para que os resultados obtidos possam
se aproximar ao máximo da realidade. Serão extraídas e analisadas as métricas de
vulnerabilidade de código fonte desses projetos, com o objetivo de encontrar uma
forma para interpretação e observação das mesmas.

Após o término dessa etapa, será adicionada ao trabalho a nova classe de
métricas de código fonte, as métricas de anotação. Será incluido neste
trabalho toda a teoria necessária, além de repetir o processo realizado para as
métricas de vulnerabilidade, selecionar um conjunto de projetos de software livre
implementados em Java, extrair as métricas de forma automatizada e analisa-las,
para tentar encontrar a melhor forma de se interpretar e monitorar as mesmas.

A partir do momento que a análise dos dois tipos de métricas de código fonte
estiverem finalizadas e consolidadas, espera-se modelar o problema, apresentado
neste trabalho, de como interpretar e acompanhar tais métricas em um projeto de
software, seguindo uma abordagem de aprendizado de máquina. O foco, neste
trabalho, seria apenas a modelagem do problema, a implementação do modelo não
faz parte do escopo. Se ao final houver tempo disponível para a implementação, a
mesma será realizada, entretanto, não faz parte deste escopo inicial,
apresentado no cronograma de atividades via tabela \ref{tab:cronograma}.

